Feestdagen op Aruba
Soppi Bestia Chiquitu, ayaca, ham met kruidnagels en bruine suiker, geyulde kip en kalkoen, salade en i^j ;het antwoord van Ica Rasmijn op de vraag wat zij 'gaat eten met Kerstmis. "Pan Machien, een soort Pan Frances wordt erbij geserveerd. Sommige mensen maken gestild brood en keshi yena. AMje op bezoek gaat, krijg je" een stukje mee." Rasmijn kijkt verlekkerd: "Ik ga drigidek maken, een soort ontbijtkoek die je bij de koffie (met een beetje kaneel erin) krijgt. Verder maak ik pan dushi." Wordt funchi of pan bati gegeten met Kerstmis? "Nee, bij mij thuis niet. Alleen rijst bij het eten en brood bij de soep, die van schapeviees getrokken is." Ica verheugt zich erop om in haar allermooiste kleren naar de kerk te gaan op Iste Kerstdag: "Meestal draag je geen lichtgekleurde kleren; een groen-zwarte combinatie bijvoorbeeld, met bijpassende tas en schoenen, of bordeaux met zwart. En een kerstcorsage, natuurlijk." Vrienden-, buren- en familiebezoek staat centraal met Kerstmis. Goede vrienden en naaste familieleden krijgen een kadootje als ze langskomen. Bij bezoek terug, ligt een i kadootje klaar onder de kerstboom voor de gulle gever: "Niet zulke dure dingen hoor, gewoon iets kleins." Het kerstdiner wordt op Aruba meestal tussen de middag gegeten, zo rond een uur of twee. 's Avonds doet men het dan gemakkelijk aan: soep of restjes met brood. "Vroeger gingen we met een hele groep dansen in de hotels of in een club. Dat doet men nu niet meer, zo jammer", zegt Rasmijn, die vroeger soms wel vier nieuwe jurken kocht om de .kerstdagen goed gekleed door te komen. "In oktober begon ik al kadootjes te kopen en naar kleren te kijken." Wat staat op het programma van 2e Kerstdag? "Op 2e Kerstdag slaap ik uit, ruim het huis op en ga weer op bezoek."
---

AYACA
"Geen oliebollen of appelflappen voor de Arubaan", zegt Rasmijn gedecideerd over wat men op 31 december eet."Ayaca, snacks, soesjes, kroketten en pastechi, soep en kip." Meestal wordt Oud en Nieuw in familiekring doorgebracht, vaak met alle getrouwde en aangetrouwde familie met hun kinderen bij opa en oma thuis. Om twaalf uur drinkt
men buiten twee slokjes champagne uit een glas en gooit de rest over de rechterschouder weg. "Traditie", zegt Rasmijn.
"Er zijn mensen die om twaalf uur naar het strand gaan. Klokslag twaalf uur rennen zij het water in met een munt in hun hand, hopend daarmee een financieel goed jaar tegemoet te gaan. Een geel kledingstuk is ook een must, al is het maar een gele onderbroek. Geel brengt geluk", zegt Rasmijn.
Na het vuurwerk, de pagara's, donderdozen en klapchi komt de Paranda di Ana langs, een groep muzikanten die goede wensen voor het nieuwe jaar zingend komen brengen.
"Aynobé, nos a binipa saludabo eu nos paranda", zo begint een van de liederen, die vervolgt met "benediction pa shon ...(naam)". De familieleden staan op een rijtje te wachten tot hun naam genoemd wordt; dan stapt men naar voren om geld in een hoed te gooien. Dan wordt gezongen voor het yiu mas grandi di su mama, tesoro di su tata, wowo pretu di su mama etcetera.
Rasmijns vader had vroeger zelf een Paranda: "Hij bleef van 31 december ~,.- 6 januari weg; als hij thuiskwam durfde hij zich niet op straat te vertonen, maar dan kwam hij door de cunucu naar huis, werd door mijn moeder in bad gestopt en dan sliep hij twee dagen lang. Uitgeput was hij van het vioolspelen." Na die twee dagen verdeelde de zanger van de groep het opgehaalde geld.
"Nu gaat het anders op Aruba", vertelt Rasmijn. "Sommige mensen betalen een groep om bijvoorbeeld vanaf 10.00 uur bij hen thuis te komen spelen tot na twaalf uur. Het is heel commercieel geworden." Rasmijn viert dit jaar samen met haar kleinzoon Adilio en zoon Clyve de feestdagen: "Misschien ga ik bij mijn vriendin, anders blijf ik met de kinderen thuis."
---

Feestdagen in Suriname
Dit jaar komen mijn vader en moeder uit Suriname naar Aruba toe om met mijn zuster en mij Kerstmis te vieren", vertelt de 20-jarige Rano Soemita, die van Javaanse afkomst is.
Soemita heeft vakantie van de Arubaanse Hotelschool en werkt als vakantiejob bij Borobodur, Toko Moesje, de zaak van zijn zus in de Ooststraat. "Dit jaar vier ik voor de eerste keer de feestdagen op Aruba; het is vast heel anders dan ~^in Suriname." * **•
"Kerstmis in Suriname is als een gewone zondag, alleen met kadootjes onder de kerstboom, een speciaal kerstontbijt met kerstbrood, pannekoeken en eieren en veel en lekker eten bij de lunch en 's avonds. Het diner bestaat uit kip of kalkoen, pom, gemaakt van pomtayer, cassavemeel met kip en pekelvleesvulling, kouseband en bonen. Wij eten thuis geen varkensvlees, want mijn vader is islamiet." Soemita wijdt even uit daarover: "Mijn moeder is katholiek en mijn vader streng islamitisch. Mijn grootvader was een hadjie, een bedevaartganger die jaarlijks een pelgrimstocht naar Mekka brengt. Hij voedde mijn vader erg streng op. Mijn vier zusters, drie wonen in Nederland, en ik zijn niet islamitisch opgevoed."
"Vroeger kochten mijn ouders voor het hele gezin nieuwe kleren om met Kerstmis te dragen. Nu zien wij er gewoon netjes uit; het gebruik om nieuwe kleren te dragen is een beetje verwaterd. Op Iste Kerstdag en 2e Kerstdag ga je op bezoek bij familie. De disco is dan gesloten, dus je kan niet gaan dansen. De beste disco in Paramaribo heet Touche."
En hoe wordt Oud en Nieuw gevierd in Suriname? "Er zijn grote feesten op straat; bands en dansen, optochten en vuurwerk vanaf 23.00 uur. Je moet wel zorgen dat je om twaalf uur 's nachts thuis bent: dan wens je iedereen een gelukkig nieuwjaar en je gaat gauw onder de douche om schoon weer uit te kunnen gaan. Vaak tot heel laat of vroeg, hoe je het bekijkt!"
---

Feestdagen in China
De Chinese Yuchun Lee woont al 11 jaar op Aruba en spreekt vloeiend Papiaments en Nederlands. Yuchun werkt in Supermarket Lee Feng tegenover Jossy Motors. "Deze dagen is het verschrikkelijk druk", vertelt zij, terwijl zij dozen aan het uitpakken is. "Maar kom even in het kantoortje, dan zal ik je vertellen wat ik mij van Kerstmis in China kan herinneren."
De familie Lee is afkomstig uit Canton, vlak bij Hong Kong. Samen met 3 zusjes en broertjes en haar ouders kwam Yuchun naar Aruba. "Hoewel in China op het platteland Kerstmis niet gevierd wordt, zijn de straten in Canton prachtig versierd. Niet zozeer de huizen, maar de straten zijn versierd. Dat is onder invloed van de westerse cultuur in Hong Kong en dat verspreidt zich."
"Kerstbomen zijn niet te koop in China rond Kerstmis, maar wat heel erg in is, is het sturen van kerstkaarten. Veel Chinese families hebben familieleden in het buitenland, in Amerika bijvoorbeeld. En de in China verstuurde kerstkaarten, liefst hele mooie, gaan de hele wereld door."
De Chinese gemeenschap viert Kerstmis op Aruba 'zoals Arubanen', vertelt Yuchun. "Met lekker eten, mooie kleren en parties." Met Oud en Nieuw wordt ook dit jaar bij de winkelsluiting van de Chinese winkels en restaurants op Aruba er flink op los geknald: "Dat is traditie geworden. Eigenlijk vieren Chinezen geen Oud en Nieuw op 31 december; zij vieren hun nieuwe jaar in februari, omdat zij een andere kalender aanhouden. Dat is in China het grootste feest van het
jaar..."
---

Feestdagen in Santo Domingo
Op Iste Kerstdag trek je iets leuks aan, maar niet iets nieuws. Op 2e Kerstdag, als je op bezoek gaat bij de buren, bij vrienden en familieleden, dan gaat de klerenkast open en wordt de gloednieuwe, speciaal voor deze gelegenheid gekochte, jurk tevoorschijn gehaald", zegt Bernarda Gumbs met een beetje heimwee naar haar grote familie in Santo Domingo. Gumbs is met een Curacaose man getrouwd, die al jaren op Aruba woont. Samen hebben zij een 6 maanden oude baby, Edwina. Jesus, al twaalf jaar oud, is uit Bernarda's eerste huwelijk.
Gumbs vertelt over kerstmis in de Dominicaanse Republiek: "Op Kerstavond wordt gekookt voor Iste Kerstdag. Een heel lang brood, van wel één meter lang, telera genoemd, wordt gebakken, verder wordt spaghetti
klaargemaakt, een aardappelsalade gemaakt met eieren en mayonaise en veel groenten erin. Een soort pasteitjes, moha pastellito en patelis, gemaakt van het meel van bakbananen met een pica vulling horen erbij. Verder, als er genoeg geld is, gaat een heel speenvarken op het spit. Meestal echter wordt kip of kalkoen gegeten met Kerstmis." "Op Ie Kerstdag gaat men naar de kerk; om ongeveer 19.00 uur gaat men aan tafel. Na het eten brengt men eten naar de buren en blijft daar gezelüg wat hangen. Soms zijn er feestjes in de buurt." Gumbs zegt dat pas op 2e Kerstdag de nieuwe kleren aangetrokken worden. Het
is in Santo Domingo de gewoonte, net als op Aruba, om bij elkaar op bezoek te gaan. Meestal wordt die dag niet uitgebreid gekookt: er wordt een pan soep gemaakt, san cocho, of de restjes van Iste Kerstdag worden opgediend.
---

Moe vieren andere culturen Kerst en Oud en nieuw? Bon Pasco i un Feliz Aña Nobo
Aruba wordt momenteel bevolkt door 49 nationaliteiten, ieder met eigen gewoonten, gebruiken en tradities. De Amigoe sprak over de komende feestdagen en hoe deze gevierd worden in hun land met Bernarda uit de Dominikaanse Republiek, Yuchun uit China, Rano
i uit Suriname en Ica, geboren en getogen Arubaanse. Hoewel er verschillen bestaan in de vie- I ring van Kerstmis en Oud en Nieuw is een ding zeker: plezier maken, familie bezoeken en lekker eten doen ze allemaal!
---

ANGELITO
Een bijzondere gewoonte heet Angelito. Gedurende de maand december geven de mensen op het werk op vrijdagmiddag elkaar een klein kadootje. Op de laatste werkdag voor de 31ste december wordt een groot kado gegeven.
Met Oud en Nieuw is er natuurlijk vuurwerk. Ook wordt een groot kampvuur gemaakt en na 12 uur 's nachts, als men naar de kerk is geweest, komt iedereen rond dat kampvuur zitten. Er wordt gezongen, gedanst, verhalen verteld, lekker geroddeld. Meestal duurt zon kampvuur wel tot 6 uur 's ochtends.
Hoe viert de familie Gumbs dit jaar Kerstmis? "Ach, met een kleine baby kun je niet veel kanten uit. Wij blijven gezellig thuis", zegt Bernarda met een wat weemoedige glimlach.
---

Over uitleveringsbesluit Arubaanse regering garandeert de rechten van alle ingezetenen
ORANJESTAD — "Er bestaat geen voornemen on» welke Arubaan dan ook zomaar uit te leveren, alhoewel er berichten de ronde gaan die dit wel insinueren. Geen enkele Arubaan loopt de kans om uitgeleverd te worden en evenmin is om uitlevering van een Arubaan gevraagd", aldus de persdienst van de ministerraad in een communiqué.
In het persbericht staat dat Aruba zich aangesloten heeft bij de landen die gekozen hebben voor de bestrijding van de drugs, de 'grootste bedreiging van de mensheid. De Uitleveringswet, de invoering van de Kustwacht en de wetten tegen witwas praktijken in het kader van de Financial Action Task Force (FATF), zijn volgens het communiqué instrumenten die internationaal gebruikt worden in de strijd tegen de drugshandel in al zijn facetten. Ook de Arubaanse regering heeft gekozen voor gebruikmaking van deze instrumenten, die de aangesloten landen overeengekomen zijn te hanteren in de strijd tegen de drugshandel. Maar de regering heeft er ook voor gezorgd en zal er ook voor blijven zorgen dat de rechten van alle Arubanen, zonder uitzondering, worden beschermd. Men moet niet gaan denken dat Arubanen het risico lopen uitgeleverd te worden of dat hun rechten overtreden worden. "De Arubaanse regering garandeert, in kader van het koninkrijk en van alle internationale verdragen op dit gebied, de rechten van elke ingezetene van Aruba", aldus het communiqué van de persdienst van de ministerraad.
---

Commissie Veilig Verkeer Aruba: 'Veilig verkeer erg afhankelijk van gedrag van de automobilist'
ORANJESTAD - Inspecteur van politie Jeanette Richardson-Baars, lid van de Commissie Veilig Verkeer Aruba (CPTS), stelt in een communiqué da* de vooravond van de feestdagen een goede gelegenheid is om te wijzen op het gedrag in het verkeer op Aruba.
Het aantal verkeersdoden van 24 tot nu toe, gewonden waarvan enkelen nooit meer voor 100 procent zullen herstellen en de enorme materiële schade, wijzen volgens haar op een teleurstellend verkeersjaar 1995. Dit is de reden waarom minister Watty Vos van Justitie de CPTS heractiveerd heeft, aldus Richardson. Maar de CPTS alleen kan niet veel doen als iedereen die bij het verkeer betrokken is zelf niet bijdraagt aan de bewustwording die wij voor een veilig verkeer willen, zo verklaarde Richardson. 'Veilig verkeer' is zeer afhankelijk van het gedrag van de automobilist en anderen die gebruik maken van het verkeer. De oorzaken van het merendeel van de verkeersongevallen dit jaar, zijn onder meer: tè hoge snelheid, alcohol- of zelfs druggebruik en het niet respecteren van de verkeersregels. "Als wij ons aan de regels houden, de maximum toegestane snelheid niet overschrijden en geen alcohol of drugs gebruiken wanneer we aan het verkeer moeten deelnemen, dan helpen wij allemaal mee aan het verminderen van het aantal verkeersongevallen", aldus Richardson. Volgens de inspecteur van poltitie heeft Aruba al hif&* burgers nodig. Met het verlies van een mens, brengen wij nadeel toe aan onze medemens. Namens de CPTS wenst Richardson in haar communiqué de gemeenschap een gelukkig en veilig Kerstfeest toe. Tevsn maakt zij bekend dat de CPTS in het nieuwe jaar met verschillende campagnes zal komen die het doel hebben het aantal ongevallen op een minimum te houden.
---

Tierra del Sol eindejaarsfeest
ORANJESTAD - Tierra del Sol vierde de 'Members End of the Year Celebration' met een met een feest in gepaste kledij (black tie) in het restaurant Ventanas del Mar. De winnaars van het club kampioenschap voor leden waren: Andy Dorer, Harold Hagens, Piet van Schaijk, Frans Bonset en Willem van Elderen. Ray Metz (director golf opera' tions) en Rudy Brown (head pro) overhandigden de Waterford Crystal trofeeën aan de winnaars.
---

Samba bedankt donateurs
ORANJESTAD - De Stichting Alcohol Misbruik Bestrijding Aruba (Samba) wil in dit bericht haar donateurs en iedereen die zich heeft ingezet voor de stichting bedanken. Dankzij hun financiële, materiële, morele en structurele steun, zonder daarvoor een bijdrage te vragen, heeft Samba haar werk kunnen doen. De regering heeft 25 oktober 1995 toegezegd dat Samba de volledige steun van de overheid zal krijgen om haar werkzaamheden te kunnen voortzetten.
Tevens maakt Samba van deze gelegenheid gebruik iedereen prettige feestdagen en een voorspoedig nieuwjaar toe te wensen. "Dat al uw idealen voor het komende jaar gerealiseerd kunnen worden", aldus het bestuur en personeel van Samba.
---

Nieuwe scoreborden voor Aruba Juniors
ORANJESTAD - Bij Aruba Juniors werden door voorzitter Swaen met medewerking van de voorzitter van de Aruba Basketbal Bond (ABB) Anna Trompvan der Schoot twee nieuwe verlichte scoreborden in gebruik genomen. Het basketball-scorebord is een donatie van Mansur Trading Free Zone en het scorebord voor soft- en baseball van Marlboro. Van het accoutantskantoor KPMG werd een computer voor het bijhouden van de statistieken als geschenk ontvangen. Voorzitter Swaen bedankte de gulle gevers voor deze geschenken die ongetwijfeld de sportbeoefening op het Aruba Juniors terrein ten goede komen. Torn Pietersz benadrukte dat de belangstelling voor de basketbalsport aanmerkelijk is toegenomen.
---

Hardloop kalender voor 1996
ORANJESTAD - Idefre maaktedonderdag de 1996-kalender bekend voor hardloopwedstrijden, duatlons en triatlons. In totaal staan 8 hardloop wedstrijden» variërend van 1 tot 21 kilometer, op het pr°" gramma. Verder organi" seert de Aruba Triathlon Association in oprichting diverse triatlons en duatlons.
Het programma begint op zondag 14 januari, 17.30 uur, met de 5 kilometer Urataca Center Fun Run. Op 25 januari, eveneens om 17.30 uur, volgt de 2e Betico Croes Memorial Run over 10 kilometer! In februari worden in verband met carnaval geen wedstrijden gehouden. De activiteiten starten opnieuw op zondag 3 maart met de Coca Cola 10 kilometer Run om 17.30 uur.
---

